\documentclass[10pt]{beamer} 
\usetheme{Warsaw}
\useoutertheme{sidebar}
\useinnertheme{rectangles}

\definecolor{celadon}{rgb}{0.67, 0.88, 0.69}
\definecolor{bazaar}{rgb}{0.6, 0.47, 0.48}
\usecolortheme[named=celadon]{structure}  

\usepackage{natbib}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% 10-15 slajdova
% cilj: u izabranom radu uociti šta je najbitnite i to prikazati i istaci
% Pitanja koja trebaju biti obradjena:
    % Ko su, odakle su autori rada
    % Gde, kada je objavljen rad
    % Kratak, neformalan opis problema, zasto je bitan
    % Opis glavnih rezultata (teoreme/dokazi, algoritmi, implementacije...) Dokaze ne navoditi ako oni nisu sustina rada
    % Primena - opisati 
    % Kako se opisani rezultati odnose na druge relevantne rezultate, da li donosi uopstenje tvrdjenja, unapredjeni algoritam, nove primene ili sta?


\definecolor{caribbeangreen}{rgb}{0.01, 0.75, 0.24}
\title[Pokrivanje skupa tačaka]{Pokrivanje skupa tačaka jediničnim krugovima u 2D i 3D}
\date{\today}
\author[]{Ana Jakovljević}
\institute[Geometrijski algoritmi \\ Matematički fakultet]{Geometrijski algoritmi \\ Matematički fakultet, Univerzitet u Beogradu}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Sadrzaj}
\begin{frame}{Sadrzaj}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Autori i rad}
\begin{frame}{Autori}
\begin{itemize}
\item Autori rada: 
    \begin{itemize}
        \item Ahmed Biniaz - School of Computer Science, Carleton University, Canada
        \item Paul Liu - Department of Computer Science, University of British Columbia, Canada
        \item Anil Maheshwari - School of Computer Science, Carleton University, Canada
        \item Michiel Smid - School of Computer Science, Carleton University, Canada
	\end{itemize}

\item    Istraživanje je podržano od strane Saveta za prirodne nauke i inženjersko istraživanje u Kanadi (\textit{Natural Sciences and Engineering Research Council of Canada}).	\\
\item    Rad je objavljen 01.01.2017. u časopisu Računarska Geometrija: Teorija i primene (\textit{Computational Geometry: Theory and Applications})
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Opis problema}
\begin{frame}{Opis problema}
\begin{itemize}
    \item \textit{Problem pokrivanja jediničnim krugovima} (\textit{Unit Disk Cover problem})
    \item Dat je skup tačaka ravni. Koji je minimalan broj i koje su pozicije jediničnih krugova potrebnih za pokrivanje svih tačaka datog skupa?
    \item Problem je NP-težak i tokom tri decenije je razvijeno nekoliko aproksimativnih algoritama. 
    \item U radu je predstavljen jedan aproksimativni algoritam faktora aproksimacije 4, koji se izvršava u vremenu $O(n log n)$.
    Pokazana je osnova proširenja algoritma na druge metrike i trodimenzioni prostor.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Primena}
\begin{frame}{Primena}
\begin{itemize}
 \item Predstavljeni problem se javlja u oblastima postavljanja najmanjeg broja neophodnih objekata tako da svi potencijalni korisnici budu smešteni na maloj udaljenosti od jednog od objekata. \\
 \item Na primer, u oblasti bežičnog računarstva se bežična mreža modelira kao skup krugova koji treba da pokriju dati skup bežicnih klijenata.
\end{itemize}


\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images.jpeg} 
\end{figure}
%\textit{Primer}: Početni skup tačaka može biti posmatrano kao skup klijenata koji traže uslugu od dobavljača usluga, a koje se mogu modelirati koriscenjem krugova fiksiranog poluprecnika. 
%Cilj je obezbediti servis ili pokrice ovih lokacija koriscenjem minimalnog broja servis provajdera(?).
\end{frame}


\section{Doprinosi rada }
\begin{frame}{ Doprinosi rada }
Raniji algoritmi i njihovi faktori aproksimacije i vremenske slozenosti:

\begin{table}[width=0.2\textwidth]
    \centering
    \hline
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \small{
        Hochbaum and Mass & $2(1+1/l)$ & O($l^{2}n^{7}$)  \\
        Gonzalez  & 8 & O($n log S$)  \\
        Brönnimann, Goodrich  & O(1) & O($n^{3} log S$) \\
        Franceschetti, Cook, Bruck  & $3(1+1/l)^{2}$ & $O(n^{3} log n)$ \\
        Fu, Chen, Abdelguerfi & 2.8334 & O($n(log n log log n)^{2}$) \\
        Liu, Lu & $25/6$ & O($n log n$) \\
        Ovaj rad & 4 & O($n log n$) \\
    }
    \end{tabular}
    \hline
    \caption{Istorija aproksimacionih algoritama za UDC problem}
\end{table}
\end{frame}

\section{Osnovni pojmovi}
\begin{frame}{Osnovni pojmovi}
\subsection{Dvodimenzioni problem}

\begin{itemize}
\item \textbf{UDIG(P)} - graf koji sadrži tačke skupa P za čvorove, a ivica između dva čvora postoji ukoliko dve odgovarajuće tačke mogu biti pokrivene jednim jediničnim krugom\\
\item \textbf{Maksimalan nezavisan skup I} - nezavisan skup (između bilo koja dva čvora skupa ne postoji grana) koji dodavanjem bilo kog čvora prestaje da bude nezavisan
\end{itemize}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{pokrivanje sa 4 kruga.png} 
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{dokaz dovoljno i potrebno 4 kruga.png}
    \caption{Za pokrivanje polukruga poluprečnika 2 dovoljno je i potrebno 4 \centering jedinična kruga}
\end{figure}
\end{frame}

%\textbf{UDIG(P)} - unit disk interesection graph - graf koji sadrzi tacke skupa P za cvorove, a ivica izmedju dva cvora postoji ukoliko dve odgovarajuce tacke mogu biti pokrivene jednim jedinicnim krugom\\
%\textit{Za dve tacke p,q iz P ako (p,q) ne pripada UDIG(P) onda p i q ne mogu biti pokrivene jednim jedinicnim krugom. }
%\textbf{Nezavisan skup} - skup cvorova takav da grana ne postoji izmedju bilo koja dva cvora. \\
%\textbf{Maksimalan nezavisan skup I} - nezavisan skup takav da dodavanjem bilo kog cvora koji nije u njemu, skup prestaje da bude nezavisan. Na osnovu toga imamo donje ogranicenje:  \\ \\
%\centering {$|I|<=|Copt|$}

\begin{frame}{ Algoritam } 
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{algoritam.png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

%Najskuplji korak je sortiranje tacaka koje ima za posledicu da je vreme izvrsavanja O(n log n). Potreban prostor je O(n).
\end{frame}

\begin{frame}{Poboljšanje složenosti}
\begin{itemize}
    \item Složenost predstavljenog algoritma zavisi od složenosti provere uslova $d(p,I)>2$. Za tu operaciju može da se koristi dinamička struktura Bentlija i Sakse za smeštanje i ispitivanje najbližeg suseda čija je vremenska složenost u prosečnom slučaju $O(log n)$ 
    $=>$ ukupna vremenska složenost algoritma je $O(n log^{2}(n))$
    \item Poboljšanje vremenske složenosti se postiže održavanjem dve strukture podataka
    \begin{itemize}
        \item \textit{red događaja} (događaji položaja, događaji brisanja) - sadrži tačke događaja koje se obilaze redom, uređene po x osi
        \begin{itemize}
        \item obrada događaja brisanja: tačka koja odgovara ovom događaju se uklanja iz BST
        \item obrada događaja položaja: za odgovarajuću tačku se proverava da li je pokrivena, ukoliko nije dodaje se u BST i prekriva se sa 4 jedinična kruga
        \end{itemize}
        \item \textit{binarno stablo pretrage} sadrži centre polukrugova poluprečnika 2 koji su trenutno aktivni i koji mogu da pokrivaju neke od tačaka koje će biti obrađene
    \end{itemize}
    $=>$ vremenska složenost algoritma je smanjena na $O(n log(n))$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Osnovna tvrđenja i leme} 
\textbf{Tvrđenje:} Udaljenost bilo koje dve tačke u BST je veća od 2 \\
\textbf{Lema:} Ako je $p$ pokriveno nekim aktivnim polukrugom, onda \\ \centering $p \in R(p--) 
\cup R(p-) \cup R(p+) \cup R(p++)$
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{dokazi, polozaji.png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Druge metrike}
\begin{frame}{Druge metrike}
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.5\textheight]{krug u metrikama.png}
    \includegraphics[width=0.5\textheight]{metrike.png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

Na prvoj slici je predstavljen jedinični krug u različitim metrikama.
Prilagođavanjem predstavljenog algoritma moguće je dobiti algoritme i za ostale metrike. 

Modifikovana verzija algoritma za normu Lt gde je $t \geqslant 2$ daje 6-aproksimativni algoritam,
za $1 \leqslant t \leqslant 2$ 5-aproksimativni algoritam i za norme Linf i L1 2-aproksimativni algoritam. \\
Dodatno, moguće je prilagoditi lemu i primeniti je na svaku od normi.

\end{frame}
    
\subsection{Trodimenzioni problem}
\begin{frame}{Trodimenzioni problem}

\textit{Formulacija problema u 3D prostoru:}
Dat je skup tačaka prostora. Potrebno je pronaći minimalan broj i pozicije jediničnih lopti koje obuhvataju sve tačke datog skupa.
\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{lopta 14.png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\textit{Osnova algoritma za trodimenzioni prostor:} Polulopta poluprečnika 2 može biti pokrivena sa 14 jediničnih lopti \\
\textit{Vremenska složenost algoritma:} $O(n  \sqrt n log n) $ \\
\textit{Ubrzavanje algoritma:} Korišćena je dinamička pravougaona struktura podataka (DRW) \\
\textit{Značaj rada:} pronađeno je pokrivanje polulopte sa 12 jediničnih lopti

\end{frame}


\section{Zanimljivosti}
\begin{frame}{Zanimljivosti}
Analizom algoritama nad masovnim skupom tačaka za pokrivanje, algoritam se pokazao lošije od većine ostalih \cite{10.1016/j.comgeo.2016.04.002}.  
Njegov faktor aproksimacije jeste teorijski dobar, ali je eskperimentalno pokazao slabe performanse.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{tabela ucinka.png}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
\end{frame}

\section{ Zaključak } 
\begin{frame}{ Zaključak }
U radu je predstavljen implementaciono jednostavan algoritam konstantnog faktora aproksimacije, koji se izvršava u vremenu $O(n log n)$ i zahteva prostor O(n). \\
Rad je predstavio u trodimenzionom prostoru koordinate centara 12 krugova koji pokrivaju jednu poluloptu poluprečnika 2 i ostavio je otvorenim pitanje dokaza da je 12 lopti neophodno.
\end{frame}

\section{Literatura}
\begin{frame}{Literatura}
    \bibliography{bibip}  
    \bibliographystyle{plain} 
    \nocite{*}
\end{frame}

\end{document}